
\begin{document}
\section{アーキテクチャ設計}
\subsection{特徴}
    このCPUアーキテクチャでは3サイクルで1命令を実行する．
    CPUサイクル数の増大は実行速度低下と実装の複雑化に繋がると考えたため，
    クロックに同期するモジュールはメモリ周りのみであり，その他は組み合わせ回路で設計した．

    命令はdstとsrcのオペランド2つに対し，その両方にメモリへの
    インダイレクトアクセスをサポートしている．命令実行の1サイクルに
    3クロック使用することで同時メモリアクセス数を2つまでに制限し，
    メモリをDual-Port RAM(以下DPRAM)とすることでこれを実現した．
    アーキテクチャの概略図を\ref{fig:arch}に示す．
    \begin{figure}[ht]
        \includegraphics[width=3cm,bb=0 0 100 80]{arch.png}
        \caption{CPUアーキテクチャ概略図}
        \label{fig:arch}
    \end{figure}
    このアーキテクチャはcpu\_indie.vに記述してあり，
    fpga\_indie.vでこれをインスタンス化している．

\subsection{図中モジュール名称対応}
    図\ref{fig:arch}中のモジュール表記とモジュールの役割，表現名の対応は以下の通り．
    \begin{table}[h]
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            モジュール表記              & レポート中表現名      & 役割\\
            \hline
            PC                          & プログラムカウンタ    & プログラムカウンタ
            Inst/Data Dual-Port Memory  & RAM / DPRAM           & 32bit幅命令/データ兼用R/Wメモリ
            Registers                   & レジスタ              & 32bit幅32ブロック汎用レジスタ
            Controller                  & コントローラ          & CPU制御装置
            ALU                         & ALU                   & 演算装置
            PC\_CTRL                    & PCコントローラ        & PCアドレス制御装置
            VRAM                        & VRAM                  & 画像保持用WOメモリ(のコントローラ)
            \hline
        \end{tabular}
        \caption{モジュール同期タイミング\label{table:msync}}
    \end{table}

\subsection{命令実行フロー}
    命令実行は以下の順序で行われる．
    \begin{enumerate}
        \item PCから命令アドレスをRAMへ入力
        \item RAMから32bit命令がフェッチされ，参照レジスタアドレスをレジスタへ入力，メモリ参照先識別信号(source/destination上位2bit，図中ref\_srcとref\_dst)とオペコード(図中inst)をコントローラへ入力
        \item コントローラがRAMのアドレス元を決めるマルチプレクサを制御
        \item RAMからsrcとdstのデータが出力されALU前段マルチプレクサに入力
        \item コントローラがALUのデータ元を決めるマルチプレクサとALUを制御
        \item ALUがsrcとdstから所定の演算を行い，レジスタとRAMとVRAMに出力
        \item コントローラがレジスタとRAMとVRAMのうち書き戻しが必要なメモリに書き込み指示
        \item PCコントローラが今サイクルで実行された命令とALUのフラグから，次のPCの値を決めるマルチプレクサを制御
    \end{enumerate}
    図\ref{fig:arch}ではこのフローを左から右への信号伝達で表現している．

\subsection{タイミング}
    クロックに同期させている要素と実行タイミングは\ref{table:msync}の通り．
    \begin{table}[h]
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            同期要素                & 実行タイミング \\
            \hline
            プログラムカウンタ      & clk[2] \\
            DPRAM(命令フェッチ)     & clk[0] \\
            DPRAM(参照データ出力)   & clk[1] \\
            DPRAM(書き戻し)         & clk[2] \\
            レジスタ(書き戻し)      & clk[2] \\
            VRAM(書き込み)          & clk[2] \\
            ALU Flag                & clk[2] \\
            \hline
        \end{tabular}
        \caption{モジュール同期タイミング\label{table:msync}}
    \end{table}
    各モジュールは組み合わせ回路であるため並列で処理が行われるが，
    これらの処理がタイミングをずらしてクロックに同期されているため，
    前述の命令実行フローのような協調動作が実現する．
\subsubsection{PC\_CTRL動作タイミング}
    図中PC\_CTRLはPCが更新される前にマルチプレクサを制御する必要があるが，
    1サイクルのクロック数を増やさないため，ALUのFlagはレジスタに保存する前の値を取り出して使用している．


\end{document}
